《**富士見二丁目交響樂團**》，是一部描寫天才[指揮家與內向的](../Page/指揮家.md "wikilink")[首席](../Page/首席.md "wikilink")[小提琴家](../Page/小提琴家.md "wikilink")，充滿戲劇性的愛情喜劇。為[日本長篇](../Page/日本.md "wikilink")[輕小說](../Page/輕小說.md "wikilink")，合共六部、正章連外章日語版本暫為34卷。作者為[秋月こお](../Page/秋月こお.md "wikilink")（又譯作秋月扣或秋月皓），前19卷的插畫由[西炯子負責](../Page/西炯子.md "wikilink")，而其後的則插畫由[後籐星繪畫](../Page/後籐星.md "wikilink")，由[角川書店結集出版](../Page/角川書店.md "wikilink")。自1992年10月起於Magazine
Magazine旗下雜誌《June》連載。。曾被改編成廣播劇CD及動畫化等作品。因為這部作品的人氣使很多人對[古典音樂有興趣](../Page/古典音樂.md "wikilink")，日本亦有地方[交響樂團仿傚作品中的活動](../Page/交響樂團.md "wikilink")。近年其插畫師[後籐星亦繪畫了漫畫版以慶祝出版十週年](../Page/後籐星.md "wikilink")\[1\]。

## 故事大要

### 第一部

故事發生在[富士見町這個小城市中](../Page/富士見町.md "wikilink")，這個地方的居民有不少對古典音樂很有興趣，亦有相當的表演能力，只是未至於專業的水平而已。為了一圓自己表演的心願，於是他們共同成立了富士見二丁目交響樂團，使他們有機會有工作外的空餘時間再次投入自己的興趣當中。亦因為是業餘的緣故，歷任指揮都沒有用心帶領也作不長久，常由首席[小提琴手守村悠季權充](../Page/小提琴.md "wikilink")[指揮](../Page/指揮.md "wikilink")。後來MHK交響樂團的副指揮（實為助理指揮）桐之院圭向富士見樂團團長石田國光毛遂自薦，成為富士見的新指揮，雖然悠季不用再為沒有常任指揮而苦惱，但他亦很不喜歡這個自高自大的桐之院一反之前的傳統作風，嚴厲地要求團員改進技術。悠季於是乎萌生了退團的念頭。

### 第二部

在第一部中由於悠季被校方得悉他同性戀的事，被家長教師會投訴下被逼提早離職，所以他要再找工作。剛好小早川學園招募交響樂社團的指導老師，悠季順利入職。雖然開始時同學們對音樂只看成被逼責任，悠季盡力為他們著想，但最後同學們還是在表演前出賣了悠季。後來悠季更險被小早川老師強暴，幸而悠季有其把柄在手，才倖免於難。於是悠季再次轉職，今次得到桐之院介紹下到MHK交響樂團附近的番紅花咖啡店當侍應。

### 第三部

二人為了成為頂尖的音樂家而一同努力。悠季從家庭主婦的角色中抽離，再次鑽研小提琴技術。桐之院在歐洲比賽中得獎，二人開始聚少離多。悠季亦開始對桐之院不信任，懷疑桐之院在外有別的情人。

### 第四部

主要講述悠季聽從恩師福山正夫的建議，到意大利留學的兩年生活。同時桐之院亦在耶路撒冷比賽得勝，升格成為MHK的常任指揮。開展了二人的長距離戀愛。

### 第五部

悠季結束了兩年在意大利的磨練，回到日本重新擔任富士見二丁目交響樂團的首席，亦再次跟桐之院在一起。同時悠季亦在自己的母校音樂大學得到教席，自此二人都忙得不可開交，令二人最終相處的時間還是很少。

## 角色

### 主要角色

<small>註：以下括號中前面為劇場版CD的[配音人員](../Page/配音.md "wikilink")，後面為由Sony
Records發行的版本配音人員，人物年齡為故事開始時的年齡</small>

  - 守村悠季（[置鯰龍太郎](../Page/置鯰龍太郎.md "wikilink")/[堀川亮](../Page/堀川亮.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    2月11日出生，24歲。[新潟的農家中的獨子](../Page/新潟.md "wikilink")，有三個姊姊。身高175公分，有少許潔癖，因為娃娃臉、身材削瘦及白皙肌膚使得他看起來比實際年齡更小。和藹可親，但發脾氣時亦非同小可。曾任富士見町某高中的音樂代課老師，大學畢業前一年就擔任富士見市民交響樂團的首席。

<!-- end list -->

  - 桐之院圭（[增谷康紀](../Page/增谷康紀.md "wikilink")/[安井邦彥](../Page/安井邦彥.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    8月8日出生，23歲。銀行家的大少爺，性格剛烈，向家族出櫃後離家。進了東京藝術大學指揮科之後，唸了一年到德國及奧地利留學，回國後以助理指揮的身份進入國家MHK交響樂團，現亦同時擔任富士見市民交響樂團的常任指揮。身高192cm，第一日加入MHK便被譽為「電柱殿下」。膚色略黑，外貌俊俏，看來不易相處。有著天才的音樂能力，處事認真、努力，行動力極強。深愛著守村悠季。

<!-- end list -->

  - 石田國光（[梅津秀行](../Page/梅津秀行.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    外號微笑先生，非常受富士見敬重的樂團創辦人，[低音提琴手](../Page/低音提琴.md "wikilink")。他和第二小提琴的市山、低音簫的長谷川，合力創辦了富士見二丁目交響樂團。現為咖啡店「莫札特」的老闆。看來呆笨但洞察力強。富士見的支柱。

<!-- end list -->

  - 五十嵐健人（[石田彰](../Page/石田彰.md "wikilink")/[三木真一郎](../Page/三木真一郎.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    21歲，音樂大學在學生，[大提琴手](../Page/大提琴.md "wikilink")，是悠季重要的學弟。個性好動外向，常為富士見樂團帶來開心的時間。對悠季以及桐之院非常尊敬。

<!-- end list -->

  - 川島奈津子（[勝生真沙子](../Page/勝生真沙子.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    8月29日出生，21歲，現職於銀行，擔任富士見樂團的[長笛手](../Page/長笛.md "wikilink")，有趣的美女。悠季暗戀三年對象，但她仍不為所動，故事初期已對桐之院圭表明了她的愛意。失戀後便積極的支持他們二人。

<!-- end list -->

  - 生島高嶺（[矢尾一樹](../Page/矢尾一樹.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    傳說的鋼琴高手，有著三個人的食量，為人不修邊幅。

<!-- end list -->

  - 八十川空也（[山口勝平](../Page/山口勝平.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    暱稱小空，流落街頭的十四歲少年，被生島高嶺拾回家，沒有戶籍也沒上過學校，但是很有音樂才能，母親似乎是已故的流鶯，學習[法國號](../Page/法國號.md "wikilink")。

### 其他角色

  - 春山朋子（[淺田葉子](../Page/淺田葉子.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    富士見團員，擔任第二小提琴。

<!-- end list -->

  - 市山和夫（[鈴木清信](../Page/鈴木清信.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    富士見創始團員之一，第二小提琴首席。

<!-- end list -->

  - 延原好一（[西村朋紘](../Page/西村朋紘.md "wikilink")/[梅津秀行](../Page/梅津秀行.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    MHK來支援的富士見團員，大提琴手。

<!-- end list -->

  - 八坂勤（[矢尾一樹](../Page/矢尾一樹.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    富士見的低音提琴手，完全沒有音樂才能和熱誠，因欲強暴悠季被桐之院揍了一頓後離團。

<!-- end list -->

  - 尾山（[中井和哉](../Page/中井和哉.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    五十嵐的同學，修習鋼琴，曾在悠季幫他們寫譜的時候企圖借醉侵犯悠季未遂。

<!-- end list -->

  - 水野綾子（[小林優子](../Page/小林優子.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    守村悠季的學生，演奏單簧管，喜歡桐之院，雙親是家長會成員，間接導致悠季被學校開除的人。

<!-- end list -->

  - 飯田弘（[中村大樹](../Page/中村大樹.md "wikilink")/[大塚明夫](../Page/大塚明夫.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    富士見大提琴手，原本來自MHK交響樂團，由於富士見甚少大提琴手，不足以表演，桐之院便從MHK中請他幫忙，已婚，妻子清美、愛女香奈。

<!-- end list -->

  - 芳野和弘（[籐原啟治](../Page/籐原啟治.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -
    富士見市民交響樂團的小提琴手，欣賞桐之院圭的指揮才能而加入富士見，曾挑戰悠季的首席地位但失敗收場。

## 已出版書目

<small>註：書後之ISBN
編碼為日文版，而中文翻譯除台灣角川已出版部份外，有些不是根據合訂本而是根據連載翻譯的，故有部分是沒有日文版的書號的。</small>

### 第一部

1\. 冷鋒指揮家 （寒冷前線コンダクター 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434601-1 （1994 / 03）

  -
    冷鋒指揮家 （寒冷前線コンダクター）
    D弦之歌 （Ｄ線上のアリア）

2\. 徬徨的小提琴手 （さまよえるバイオリニスト 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434602-X （1994 / 07）

  -
    徬徨的小提琴手 （さまよえるバイオリニスト）
    您喜歡音樂會嗎 ? （コンサートはお好き？）

3\. 曼哈頓奏鳴曲（マンハッタン・ソナタ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434603-8 （1995 / 01）

  -
    紅鞋華爾滋 （赤い靴ワルツ）
    曼哈頓奏鳴曲（マンハッタン・ソナタ）
    一百一十二分之十一〈飯田弘證言編 下〉（百十二分の十一（チェリスト飯田弘の証言編））

4\. 演奏會狂想曲（リサイタル狂騷曲 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434604-6 （1995 / 04）

  -
    演奏會狂想曲（リサイタル狂騷曲）
    電線桿殿下〈 飯田弘證言編 上〉（電柱殿下（チェリスト飯田弘の証言編））
    認真的首席會看見指揮的夢嗎？〈五十嵐健人證言編〉（真面目コン·マスはコンダクターの夢を見るか？）

### 第二部

1\. 未完成進行曲（未完成行進曲 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434608-9 （1996 / 01）

  -
    首席的光與影（コン·マスの光と影）
    未完成進行曲（未完成行進曲）

2\. Accident in Blue（憂鬱的意外） （アクシデント・イン・ブルー 富士見二丁目交響樂團） ISBN
4-04-434609-7 （1996 / 04）

  -
    Accident in Blue（憂鬱的意外） （アクシデント・イン・ブルー
    天國與地獄（天國と地獄 富士見二丁目交響樂團）
    野生的阿瑪迪斯〈外傳〉（野生のアマデウス（外伝））

3\. Funky Monkey GangS（叛逆少年S）（ファンキー・モンキー・ギャングＳ 富士見二丁目交響樂團） ISBN
4-04-434611-9 （1996 / 09）

  -
    Funky Monkey GangS（叛逆少年S）（ファンキー・モンキー・ギャング）
    夢之翼（夢の翼 富士見二丁目交響樂團）
    青蛙國王（外傳）（蛙の王樣 富士見二丁目交響樂團）

4\. 金提琴與木提琴（金のバイオリン・木のバイオリン 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434612-7 （1996 / 11）

  -
    維納斯的昏暗洞窟（ヴィヌスの暗き洞窟）
    金提琴與木提琴（金のバイオリン・木のバイオリン
    噢，看那個人（外傳）（オー·ソレ·見よ（外伝） 富士見二丁目交響樂團）

5\. 日落日昇（サンセット・サンライズ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434613-5 （1997 / 02）

  -
    日落日昇（サンセット・サンライズ）
    夏日風暴 （夏の嵐）
    在紀念日獻花（外傳）（記念祝祭日には花を（外伝） 富士見二丁目交響樂團）

EXTRA:本篇收錄於「秋月BOX」，由MAGAZINE MAGAZINE出版

  -
    雪兔（外傳）（雪兔（外伝））

6\. 激烈的快板（アレグロ・アジタート 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434615-1 （1997 / 06）

  -
    激烈的快板（アレグロ・アジタート）
    為公主所寫的Ｇ小調前奏曲 （王女のための前奏曲ハ短調）
    八月十二日（晴）（外傳）（八月十二日（晴れ）（外伝））

7\. 命運如是前來叩門（運命はかく扉をたたく 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434618-6 （1998 / 02）

  -
    似曾相識的雪之純白…（いつか見た雪の純白…）
    命運如是前來叩門（運命はかく扉をたたく）
    遷居波卡舞曲（引っ越しポルカ）

EXTRA:本篇原為「角川mini文庫」獨立出版，後收錄於「富士見solfege」中

  -
    奈津子，破滅（外傳）（奈津子，玉碎 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-700194-5 （1997 / 10）

維也納前奏曲（番外篇）（プレリュード・ウィーン）收錄於「那青澀的男人」

### 第三部

1.  灰姑娘大戰（シンデレラ・ウォーズ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434621-6 （1998 / 10）
2.  滾燙鐵皮屋頂上的小提琴手 （灼けたトタン屋根の上のバイオリン彈き 富士見二丁目交響樂團）
3.  REQUEST〈點歌〉（リクエスト 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434624-0 （1999 / 03）
4.  殿下流的德式午餐（外傳）
5.  夏日祭典夜（外傳）（夏祭りの夜）
6.  雨亦復雨（雨また雨）
7.  殿下的陰謀（證言篇）（殿下の陰謀（証言編））
8.  退團勸告（退團勸告 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434625-9 （1999 / 07）
9.  應許之地（外傳）（約束の地）
10. 冬日暖暖（證言篇）（冬のうらら（証言編））
11. 五十嵐君沉重的憂鬱（證言篇）（五十嵐くんのヘビーな憂鬱（証言編））
12. 在一路順風的布條前（第三部尾聲篇） （ボン・ボワイヤージュの橫斷幕のもとに 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434628-3
    （1999 / 11）
13. 桐院小夜子小姐的心情（外傳）（桐院小夜子さまのキモチ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434623-2 （1998 /
    12）
14. 叭啦叭啦小喇叭（外傳）（ペット·ペット·トランペット（外伝））

### Liner Notes

1.  悠季（悠季 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-700290-9 （1999 / 12）
2.  圭（圭 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-700291-7 （1999 / 12）

### 第四部

1.  羅馬平日
2.  懺悔與花束（外傳）
3.  莫札特的觀測（外傳）
4.  埃米裡歐大師（マエストロエミリオ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434631-3 （2000 / 07）
5.  阿波羅的懊惱（アポロンの懊惱 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434634-8 （2000 / 11）
6.  泥與榮耀
7.  巴克斯之民 （バッコスの民 富士見二丁目交響樂團 ISBN 4-04-434635-6 （2001 / 06）
8.  （外傳）那個青澀的男人（その青き男 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434636-4 （2001 / 11）
9.  幻想夏康舞曲 （幻想のシャコンヌ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434637-2 （2002 / 02）
10. 在貝桑松 （プザンソンにて 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434639-9 （2002 / 11）

### 第五部

  - 繆斯的寵兒 （ミューズの寵兒 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434640-2 （2003 / 06）
  - 為奮鬥的小提琴家而寫的奇想曲 （鬥うバイオリニストのための奇想曲 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434641-0
    （2003 / 11）
  - 那個男人，作為指揮… （その男、指揮者につき 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434642-9 （2004 / 06 /
    29）

### 第六部

  - 華麗的復仇 （華麗なる復讐 富士見二丁目交響樂團）ISBN 4-04-434643-7 （2004 / 11 / 29）
  - 古典的輪旋曲（クラシカル・ロンド - 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-873604-3 （2005 / 03 / 30）
  - 拉小提琴的弟子們（バイオリン彈きの弟子たち 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434645-3 （2005 / 06 /
    30）
  - 愛敏感暴君的方法（センシティブな暴君の愛し方 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434646-1 （2005 / 11 /
    30）
  - 大驚小怪的羅密歐（人騷がせなロメオ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434647-X （2006 / 06 / 30）
  - 暴風的預感（嵐の予感 富士見二丁目交響樂團シリーズ） ISBN 4-04-434648-8 （2006 / 12 / 01）
  - 以逡巡為名的卡農（逡巡という名のカノン 富士見二丁目交響樂團） ISBN 978-4-04-434649-2 （2007 / 05 /
    01）
  - 安達魯西亞的微風（アンダルシアのそよ風 富士見二丁目交響樂團） ISBN 978-4-04-434650-8 （2007 / 09 /
    01）
  - 螺旋的去向（螺旋のゆくえ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 978-4-04-434651-5 （2007 / 12 / 01）
  - 誰がためにミューズは微笑む ISBN 978-4-04-434652-2 （2008年 07月 01日）

三つの愛の變奏曲 富士見二丁目交響樂團シリーズ　第６部外伝 發賣日：2008年 08月 01日 ISBN 978-4-04-434653-9-

### 其他

  - （漫畫版）寒冷前線コンダクター 富士見二丁目交響樂團シリーズ ISBN 4-04-853832-2 （2005 / 04 / 01）
  - （公式解說書）富士見solfege（フジミ・ソルフェージュ 富士見二丁目交響樂團） ISBN 4-04-434644-5 （2005 /
    03 / 31）

## 作品中提及的古典樂章

第一部

  - [莫扎特](../Page/莫扎特.md "wikilink") —
    [第十三號小夜曲](../Page/第十三號小夜曲.md "wikilink")
  - [華格納](../Page/華格納.md "wikilink") —
    [唐懷瑟序曲](../Page/唐懷瑟.md "wikilink")
  - [韋瓦第](../Page/韋瓦第.md "wikilink") — [四季](../Page/四季.md "wikilink")
  - [巴哈](../Page/巴哈.md "wikilink") — [G弦之歌](../Page/G弦之歌.md "wikilink")
  - [蕭邦](../Page/蕭邦.md "wikilink") — [離別曲](../Page/離別曲.md "wikilink")
  - [老約翰史特勞斯](../Page/老約翰史特勞斯.md "wikilink") —
    [拉德斯基進行曲](../Page/拉德斯基進行曲.md "wikilink")
  - [莫扎特](../Page/莫扎特.md "wikilink") — [魔笛序曲](../Page/魔笛.md "wikilink")
  - [西貝流士](../Page/西貝流士.md "wikilink") —
    [芬蘭頌](../Page/芬蘭頌.md "wikilink")
  - [孟德爾頌](../Page/孟德爾頌.md "wikilink") — 小提琴協奏曲作品64
  - [小約翰史特勞斯](../Page/小約翰史特勞斯.md "wikilink") —
    [藍色多瑙河](../Page/藍色多瑙河.md "wikilink")
  - [伊凡諾維奇](../Page/伊凡諾維奇.md "wikilink") —
    [多瑙河之波](../Page/多瑙河之波.md "wikilink")
  - [霍爾斯特](../Page/霍爾斯特.md "wikilink") — 行星組曲「金星」「木星」
  - [阿爾班尼士](../Page/阿爾班尼士.md "wikilink") —
    [探戈](../Page/探戈.md "wikilink")
  - [馬斯奈](../Page/馬斯奈.md "wikilink") —
    [泰綺思暝想曲](../Page/泰綺思暝想曲.md "wikilink")
  - [古諾](../Page/古諾.md "wikilink") —
    取自巴哈前奏曲的[聖母頌](../Page/聖母頌.md "wikilink")
  - [德弗札克](../Page/德弗札克.md "wikilink") —
    [詼諧曲op](../Page/詼諧曲.md "wikilink").101 no.7
  - [貝多芬](../Page/貝多芬.md "wikilink") — [命運](../Page/命運.md "wikilink")
  - [巴哈](../Page/巴哈.md "wikilink") —
    [布蘭登堡協奏曲](../Page/布蘭登堡協奏曲.md "wikilink")
  - [貝多芬](../Page/貝多芬.md "wikilink") —
    [悲愴](../Page/悲愴.md "wikilink")　C小調第八號，op.13
  - [舒曼](../Page/舒曼.md "wikilink") — [兒時情景](../Page/兒時情景.md "wikilink")
    op.15 no.7夢幻曲
  - [羅西尼](../Page/羅西尼.md "wikilink") —
    [塞維裡亞的理髮師](../Page/塞維裡亞的理髮師.md "wikilink")
  - [薩拉沙泰](../Page/薩拉沙泰.md "wikilink") —
    [流浪者之歌](../Page/流浪者之歌.md "wikilink")　Zigeunerweisen

## 備註及參考資料

## 外部連結

  - [角川ルビー文庫特集-富士見町二丁目交響樂團シリーズ](http://www.kadokawa.co.jp/ruby/fujimi/)

  - [角川ルビー文庫](http://www.kadokawa.co.jp/ruby/)

  - [web KADOKAWA - 角川書店・角川グループ](http://www.kadokawa.co.jp/)

  - [台灣角川得富士見二丁目交響樂團專站](http://www.kadokawa.com.tw/Fujimi/index.htm)

  - [台灣角川KADOKAWA](http://www.kadokawa.com.tw/)

[Category:日本輕小說](../Category/日本輕小說.md "wikilink")
[Category:1992年小說](../Category/1992年小說.md "wikilink")
[Category:角川Ruby文庫](../Category/角川Ruby文庫.md "wikilink")
[Category:BL小說](../Category/BL小說.md "wikilink")
[Category:1997年日本OVA動畫](../Category/1997年日本OVA動畫.md "wikilink")
[Category:BL動畫](../Category/BL動畫.md "wikilink")
[Category:管弦樂團題材作品](../Category/管弦樂團題材作品.md "wikilink")

1.  [台灣角川《富士見二丁目交響樂團》官站-關於富士見](http://www.kadokawa.com.tw/Fujimi/about.html)